{"qnAs":[{"id":"1","question":" किस एक्ट में सर्वप्रथम भारत में शिक्षा पर खर्च करने की व्यवस्था की?","option1":" रेगुलेटिंग एक्ट","option2":" पिट्स इंडिया एक्ट","option3":"मारलो मिंटो एक्ट","option4":"कोई नहीं","ans":"b"},{"id":"2","question":" कौन सुमेलित नहीं है","option1":" पिट्स इंडिया एक्ट-वारेन हेस्टिंग","option2":" डॉक्ट्रिन ऑफ लेप्स-डलहौजी","option3":" 1919 का अधिनियम -विलियम बेंटिक","option4":"कोई नहीं","ans":"c"},{"id":"3","question":" भारत में कंपनी की मनमानी को रोकने की बोर्ड ऑफ कंट्रोल की स्थापना किस अधिनियम में की गई?","option1":"1784","option2":"1773","option3":"1793","option4":"1813","ans":"a"},{"id":"4","question":" किस अधिनियम में विभागीय पद्धति की व्यवस्था कर दी थी?","option1":" इंडियन काउंसिल एक्ट 1861","option2":" भारत सरकार अधिनियम 1858","option3":" इंडियन काउंसिल एक्ट 1892","option4":"दो या दो से अधिक या कोई नहीं","ans":"a"},{"id":"5","question":" सैयद बंधु किस गुट का था?","option1":" तूरानी","option2":"ईरानी","option3":"हिन्दुस्तानी","option4":"कोई नहीं","ans":"c"},{"id":"6","question":" शिवाजी के बारे में सत्य नहीं है।","option1":" प्रशासन हेतु एक पारिभाषिक शब्दकोश की रचना की जिसका नाम था राज व्यवहार कोष","option2":" शिवाजी भोसले वंश का था","option3":" शिवाजी अपनी नौसेना का इस्तेमाल अंग्रेजो के खिलाफ किया","option4":" दो या दो से अधिक/कोई नहीं","ans":"c"},{"id":"7","question":" भारत के प्रधानमंत्री ने चौथे चरण के लॉक डाउनलोड में कितने  रुपए का आर्थिक पैकेज की घोषणा क्या है?","option1":" 20 लाख करोड़","option2":" 25 लाख करोड़ ","option3":"30 लाख करोड़","option4":"कोई नहीं","ans":"a"},{"id":"8","question":" योजना आयोग का गठन कब हुआ था?","option1":" 15 मार्च 1950","option2":" 6 अगस्त 1952","option3":" 9 अगस्त 1950","option4":" कोई नहीं","ans":"a"},{"id":"9","question":" भारत का मौद्रिक नीति कौन तय करता है?","option1":" भारत का वित्त मंत्रालय","option2":" प्रधानमंत्री खुद","option3":" रिजर्व बैंक ऑफ इंडिया","option4":" कोई नहीं","ans":"c"},{"id":"10","question":" न्यूटन के  गति के किस नियम से बल का व्यंजक प्राप्त होता है?","option1":" पहला","option2":"दूसरा","option3":"तीसरा","option4":"सभी से","ans":"b"},{"id":"11","question":" अफलाटॉक्सिन किससे संबंधित है","option1":" कवक","option2":" विषाणु","option3":" जीवाणु","option4":" प्रोटोजोआ","ans":"a"},{"id":"12","question":" निम्न कथनों पर विचार कीजिए और जो कथन सत्य नहीं है उसे इंगित कीजिए।","option1":" नाना फडणवीस की मृत्यु 1795 सी में हुआ","option2":" तरुण पेशवा हेतु शासन का भार भार वाई नामक परिषद करती थी","option3":" विश्वास राव पानीपत के तृतीय युद्ध में मारा गया था","option4":" कोई नहीं","ans":"a"},{"id":"13","question":" एक पेशवा जिनका जीवन काल ही शासन काल था?","option1":" बाजीराव प्रथम","option2":" बालाजी बाजीराव","option3":" नारायण राव","option4":" माधव II","ans":"d"},{"id":"14","question":" नारायणराव पेशवा की हत्या में षड्यंत्रकारी नहीं था?","option1":"नंदी भाई","option2":"आनंदी भाई","option3":" सुमेर सिंह गर्दी","option4":" राघोबा","ans":"a"},{"id":"15","question":" बाजीराव प्रथम के समय बुंदेलखंड का राजा था?","option1":" छत्रपति","option2":" छत्रसाल","option3":" महाराजा बुंदेलखंड","option4":" राजाधीराज","ans":"b"},{"id":"16","question":" मराठा मंडल के स्थापना किसने किया था?","option1":" बालाजी विश्वनाथन","option2":" बालाजी बाजीराव","option3":" बाजीराव प्रथम","option4":" माधवराव प्रथम","ans":"c"},{"id":"17","question":" यीशु बाई जो साहू की माता को किस लिए मुक्त  किया?","option1":" बाजीराव प्रथम","option2":" विश्वनाथन","option3":" बालाजी बाजीराव","option4":" कोई नहीं","ans":"b"},{"id":"18","question":" विजेता के रूप में बाजीराव प्रथम का किस से तुलना किया जा सकता है।","option1":" अकबर","option2":" औरंगजेब","option3":" शिवाजी","option4":" कोई नहीं","ans":"a"},{"id":"19","question":" भारत में दूसरी शहरीकरण का काल था?","option1":" सिंधु घाटी सभ्यता","option2":" छठी शताब्दी बीसी","option3":" वैदिक सभ्यता","option4":" ताम्र पाषाण काल","ans":"b"},{"id":"20","question":" किसके काल में मराठा  का पुनः उत्थान हुआ?","option1":" बाजीराव प्रथम","option2":" माधव प्रथम","option3":"माधव 2","option4":"कोई नहीं","ans":"b"},{"id":"21","question":" राघोबा के बारे में क्या सत्य नहीं है?","option1":" बाजीराव का पुत्र था","option2":" षड्यंत्र रचता था सत्ता हेतु","option3":" इब्राहिम गर्दी की सहायता से नारायण राव की हत्या की","option4":" कोई नहीं","ans":"c"},{"id":"22","question":" संविधान सभा का गठन किसके अनुसार से हुआ।","option1":" कैबिनेट मिशन","option2":" माउंटबेटन योजना","option3":" भारत सरकार अधिनियम 1947","option4":" कोई नहीं","ans":"a"},{"id":"23","question":" निम्न में से क्या गलत है 1793 एक्ट के अनुसार","option1":"टैक्स लगाया जा सकता था","option2":" बोर्ड ऑफ कंट्रोल का वेतन भारत से","option3":" सफाई कर","option4":" वार्षिक विवरण कंपनी खुद निरीक्षण कर अपने पास रखता था","ans":"c"},{"id":"24","question":" किस एक्ट के तहत भारत  ब्रिटिश सम्राट के अधीन आ गए।","option1":" 1773 का एक्ट","option2":" 1784 का एक्ट","option3":" 1833 का एक्ट","option4":"कोई नहीं","ans":"d"},{"id":"25","question":" कंपनी का व्यापार से  अधिकार पूर्णतः कब समाप्त  हुआ?","option1":" 1813 का एक्ट","option2":" 1833 का एक","option3":" 1858 का एक","option4":" 1919 का एक्ट","ans":"b"},{"id":"26","question":" क्या गलत है?1833 एक्ट से संबंधित","option1":" अब बंगाल का गवर्नर भारत का गवर्नर जनरल","option2":" कंपनी सिर्फ क्राउन का  प्रतिनिधि रह गया","option3":" विधि आयोग की स्थापना","option4":" कोई नहीं","ans":"a"},{"id":"27","question":" 1813 के एक्ट के बारे में क्या सही है?","option1":" शिक्षा हेतु एक करोड़ का व्यवस्था","option2":" ईसाई मिशनरीज को आदेश","option3":" चीनी चाय पर एकाधिकार खत्म","option4":" कोई नहीं","ans":"b"},{"id":"28","question":" किस एक्ट ब्रिटिश सम्राट यह तय किया  था कि भारत में वह साम्राज्य विस्तार अर्थात क्षेत्र विस्तार नहीं करेगा।","option1":" रेगुलेटिंग एक्ट","option2":" पिट्स इंडिया एक्ट","option3":"1813 का चार्टर एक्ट","option4":"1793 का एक्ट","ans":"b"},{"id":"29","question":"  किस अधिनियम  में गवर्नर जनरल को सेनापति की शक्ति मिल गया?","option1":" रेगुलेटिंग एक्ट","option2":" 1786 का एक्ट","option3":"1813 का एक्ट","option4":"1784 का एक्ट","ans":"1833 का चार्टर एक्ट"},{"id":"30","question":" 1813 के एक्ट कंपनी के  व्यापार को समाप्त कर दिया गया था लेकिन इसका अपवाद था","option1":" चीन","option2":" चाय","option3":" a&b","option4":" चीनी","ans":"b"}]}
